% !TeX root = ../prompt-engineering-guide-for-beginners.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 第十四章：工具与资源
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{工具与资源}
\label{ch:resources}

这一章汇集了各种实用的工具、资源和速查表，方便你在需要的时候快速查阅。

\section{主流 AI 工具对比表}

注意，以下的模型对比表格具有比较强的个人倾向，仅供酌情参考。每个工具都有自己的优势和适用场景，建议你根据自己的需求和使用习惯来选择。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{2.2cm}p{2.5cm}p{2.8cm}p{2cm}p{3cm}}
  \toprule
  \textbf{工具} & \textbf{开发商} & \textbf{特点} & \textbf{免费额度} & \textbf{适用场景} \\
  \midrule
  ChatGPT & OpenAI & 功能全面，生态丰富 & 有（GPT-4o mini） & 通用，各类任务 \\
  Claude & Anthropic & 长文本处理能力强 & 有 & 写作、分析、编程 \\
  Gemini & Google & 深度整合谷歌生态 & 有 & 搜索、办公、多模态 \\
  Kimi & 月之暗面 & 超长文本，中文友好 & 有 & 中文场景，文档分析 \\
  DeepSeek & DeepSeek & 开源，推理能力强 & 有 & 推理、代码、通用 \\
  智谱 GLM & 智谱 AI & 清华系，API 丰富 & 有 & 开发集成 \\
  文心一言 & 百度 & 中文理解能力好 & 有 & 中文内容创作 \\
  通义千问 & 阿里 & 支持多模态 & 有 & 企业应用，代码 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textit{说明：以上信息可能会随产品迭代而变化，请以各平台官网的最新信息为准。}

\chapter{常用高频提示词词汇表}
\label{ch:common-prompts}

在写提示词时，以下词汇可以帮助你更精确地表达需求：

\section{任务类动词}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
  \toprule
  \textbf{中文} & \textbf{英文} & \textbf{中文} & \textbf{英文} \\
  \midrule
  总结 & Summarize & 分析 & Analyze \\
  解释 & Explain & 改写 & Rewrite \\
  翻译 & Translate & 比较 & Compare \\
  分类 & Classify & 提取 & Extract \\
  列举 & List & 评估 & Evaluate \\
  扩展 & Expand & 简化 & Simplify \\
  纠正 & Correct & 优化 & Optimize \\
  模拟 & Simulate & 预测 & Predict \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{格式与风格描述词}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
  \toprule
  \textbf{中文} & \textbf{英文} & \textbf{中文} & \textbf{英文} \\
  \midrule
  正式的 & Formal & 口语化的 & Conversational \\
  专业的 & Professional & 通俗易懂的 & Simple / Plain \\
  幽默的 & Humorous & 严肃的 & Serious \\
  简洁的 & Concise & 详细的 & Detailed \\
  客观的 & Objective & 有说服力的 & Persuasive \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{输出格式关键词}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
  \toprule
  \textbf{中文} & \textbf{英文} & \textbf{中文} & \textbf{英文} \\
  \midrule
  表格 & Table & 编号列表 & Numbered List \\
  要点列表 & Bullet Points & 思维导图 & Mind Map \\
  JSON 格式 & JSON Format & Markdown & Markdown \\
  分步骤 & Step by Step & 对比表 & Comparison Table \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{提示工程术语表（中英对照）}
\label{ch:glossary}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{4.5cm}p{8cm}}
  \toprule
  \textbf{术语} & \textbf{说明} \\
  \midrule
  提示词 / Prompt & 你输入给 AI 的指令或问题 \\
  提示工程 / Prompt Engineering & 设计和优化提示词的方法论 \\
  大语言模型 / LLM & Large Language Model 的缩写，AI 的核心技术 \\
  Token / 令牌 & 模型处理文本的基本单位 \\
  上下文窗口 / Context Window & 模型一次能处理的文本总量上限 \\
  Temperature / 温度 & 控制输出随机性的参数 \\
  幻觉 / Hallucination & AI 编造虚假信息的现象 \\
  零样本 / Zero-Shot & 不给示例，直接下指令 \\
  少样本 / Few-Shot & 通过提供几个示例来引导 AI \\
  链式思考 / Chain-of-Thought & 让 AI 展示推理过程 \\
  系统提示词 / System Prompt & 为整个对话设定规则的隐藏指令 \\
  RAG / 检索增强生成 & 先检索相关内容，再基于内容生成回答 \\
  微调 / Fine-Tuning & 用特定数据进一步训练模型 \\
  智能体 / Agent & 能自主执行多步骤任务的 AI 系统 \\
  多模态 / Multimodal & 同时处理文字、图片、语音等多种信息 \\
  推理模型 / Reasoning Model & 回答前先进行内部深度推理的模型（如 o1、DeepSeek R1） \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{延伸阅读}
\label{ch:extended-reading}

如果你想进一步深入学习，以下是一些推荐的资源\footnote{其实我知道在这里放那么多链接不一定是非常好的选择，读者会感到困扰。所以，我建议可以挑选些你觉得最有价值的资源进行阅读。}：

\section{推荐阅读}

\begin{itemize}
  \item \href{https://www.linkedin.com/pulse/3-principles-prompt-engineering-gpt-3-ben-whately}{3 Principles for prompt engineering with GPT-3}
  \item \href{https://aitestkitchen.withgoogle.com/how-lamda-works}{A beginner-friendly guide to generative language models - LaMBDA guide}
  \item \href{https://www.mihaileric.com/posts/a-complete-introduction-to-prompt-engineering}{A Complete Introduction to Prompt Engineering for Large Language Models}
  \item \href{https://medium.com/@thorbjoern.heise/a-generic-framework-for-chatgpt-prompt-engineering-7097f6513a0b}{A Generic Framework for ChatGPT Prompt Engineering}
  \item \href{https://searchengineland.com/chatgpt-prompts-seo-393523}{An SEO’s guide to ChatGPT prompts}
  \item \href{https://www.jonstokes.com/p/ai-content-generation-part-1-machine}{AI Content Generation}
  \item \href{https://www.axios.com/2023/02/22/chatgpt-prompt-engineers-ai-job}{AI's rise generates new job title: Prompt engineer}
  \item \href{https://www.youtube.com/watch?v=fqC3D-zNJUM&ab_channel=StanfordMLSysSeminars}{AI Safety, RLHF, and Self-Supervision - Jared Kaplan | Stanford MLSys \#79}
  \item \href{https://github.com/RenzeLou/awesome-instruction-learning}{Awesome Textual Instruction Learning Papers}
  \item \href{https://github.com/f/awesome-chatgpt-prompts}{Awesome ChatGPT Prompts}
  \item \href{https://mpost.io/best-100-stable-diffusion-prompts-the-most-beautiful-ai-text-to-image-prompts}{Best 100+ Stable Diffusion Prompts}
  \item \href{https://help.openai.com/en/articles/6654000-best-practices-for-prompt-engineering-with-openai-api}{Best practices for prompt engineering with OpenAI API}
  \item \href{https://medium.com/data-science-at-microsoft/building-gpt-3-applications-beyond-the-prompt-504140835560}{Building GPT-3 applications — beyond the prompt}
  \item \href{https://techcrunch.com/2023/02/24/can-language-models-really-be-protected-from-text-based-attacks/}{Can AI really be protected from text-based attacks?}
  \item \href{https://gpt3demo.com}{ChatGPT, AI and GPT-3 Apps and use cases}
  \item \href{https://twitter.com/aaditsh/status/1636398208648658945?s=20}{ChatGPT Prompts}
  \item \href{https://youtube.com/watch?v=5ef83Wljm-M&feature=shares}{CMU Advanced NLP 2022: Prompting}
  \item \href{https://youtube.com/live/n4HakBqoCVg?feature=shares}{Common Sense as Dark Matter - Yejin Choi | Stanford MLSys \#78}
  \item \href{https://blogs.microsoft.com/blog/2023/03/21/create-images-with-your-words-bing-image-creator-comes-to-the-new-bing/}{Create images with your words – Bing Image Creator comes to the new Bing}
  \item \href{https://gist.github.com/Curtis-64}{Curtis64's set of prompt gists}
  \item \href{https://docs.google.com/document/d/11WlzjBT0xRpQhP9tFMtxzd0q6ANIdHPUBkMV-YB043U/edit#}{DALL·E 2 Prompt Engineering Guide}
  \item \href{https://github.com/openai/dalle-2-preview/blob/main/system-card.md}{DALL·E 2 Preview - Risks and Limitations}
  \item \href{https://dallery.gallery/the-dalle-2-prompt-book}{DALLE Prompt Book}
  \item \href{https://www.newyorker.com/magazine/2022/07/11/dall-e-make-me-another-picasso-please?}{DALL-E, Make Me Another Picasso, Please}
  \item \href{https://scale.com/guides/diffusion-models-guide}{Diffusion Models: A Practical Guide}
  \item \href{https://twitter.com/goodside/status/1569128808308957185}{Exploiting GPT-3 Prompts}
  \item \href{https://research.nccgroup.com/2022/12/05/exploring-prompt-injection-attacks}{Exploring Prompt Injection Attacks}
  \item \href{http://ai.stanford.edu/blog/in-context-learning}{Extrapolating to Unnatural Language Processing with GPT-3's In-context Learning: The Good, the Bad, and the Mysterious}
  \item \href{https://arxiv.org/pdf/2303.10699.pdf}{FVQA 2.0: Introducing Adversarial Samples into Fact-based Visual Question Answering}
  \item \href{https://txt.cohere.ai/generative-ai-part-1}{Generative AI with Cohere: Part 1 - Model Prompting}
  \item \href{https://hai.stanford.edu/sites/default/files/2023-03/Generative_AI_HAI_Perspectives.pdf}{Generative AI: Perspectives from Stanford HAI}
  \item \href{https://futurism.com/prompt-engineers-ai}{Get a Load of This New Job: \"Prompt Engineers\" Who Act as Psychologists to AI Chatbots}
  \item \href{https://lacker.io/ai/2020/07/06/giving-gpt-3-a-turing-test.html}{Giving GPT-3 a Turing Test}
  \item \href{https://youtube.com/watch?v=-lnHHWRCDGk}{GPT-3 \& Beyond}
  \item \href{https://buildspace.so/notes/intro-to-gpt3-prompts}{GPT3 and Prompts: A quick primer}
  \item \href{https://techcrunch.com/2023/02/08/hands-on-with-the-new-bing/}{Hands-on with Bing’s new ChatGPT-like features}
  \item \href{https://andys.page/posts/how-to-draw}{How to Draw Anything}
  \item \href{https://www.reddit.com/r/StableDiffusion/comments/x41n87/how_to_get_images_that_dont_suck_a}{How to get images that don't suck}
  \item \href{https://evanjconrad.com/posts/world-models}{How to make LLMs say true things}
  \item \href{https://www.sydney.edu.au/news-opinion/news/2023/02/28/how-to-perfect-your-prompt-writing-for-ai-generators.html}{How to perfect your prompt writing for AI generators}
  \item \href{https://andymatuschak.org/prompts}{How to write good prompts}
  \item \href{https://youtube.com/watch?v=SirW7feTjh0&feature=shares}{If I Was Starting Prompt Engineering in 2023: My 8 Insider Tips}
  \item \href{https://greshake.github.io/}{Indirect Prompt Injection on Bing Chat}
  \item \href{https://sevazhidkov.com/interactive-guide-to-gpt-3-prompt-parameters}{Interactive guide to GPT-3 prompt parameters}
  \item \href{https://www.surgehq.ai/blog/introduction-to-reinforcement-learning-with-human-feedback-rlhf-series-part-1}{Introduction to Reinforcement Learning with Human Feedback}
  \item \href{https://simonwillison.net/2023/Feb/21/in-defense-of-prompt-engineering/}{In defense of prompt engineering}
  \item \href{https://metaroids.com/learn/jailbreaking-chatgpt-everything-you-need-to-know/}{JailBreaking ChatGPT: Everything You Need to Know}
  \item \href{https://youtube.com/watch?v=OsbUfL8w-mo&feature=shares}{Language Models and Prompt Engineering: Systematic Survey of Prompting Methods in NLP}
  \item \href{https://arxiv.org/abs/2303.11504}{Language Model Behavior: A Comprehensive Survey}
  \item \href{https://learnprompting.org}{Learn Prompting}
  \item \href{https://scale.com/blog/chatgpt-vs-claude}{Meet Claude: Anthropic’s Rival to ChatGPT}
  \item \href{https://generative.ink/posts/methods-of-prompt-programming}{Methods of prompt programming}
  \item \href{https://www.lesswrong.com/posts/t9svvNPNmFf5Qa3TA/mysteries-of-mode-collapse}{Mysteries of mode collapse}
  \item \href{https://heartbeat.comet.ml/nlp-for-text-to-image-generators-prompt-analysis-part-1-5076a44d8365}{NLP for Text-to-Image Generators: Prompt Analysis}
  \item \href{http://web.stanford.edu/class/cs224n/slides/cs224n-2023-lecture11-prompting-rlhf.pdf}{NLP with Deep Learning CS224N/Ling284 - Lecture 11: Promting, Instruction Tuning, and RLHF}
  \item \href{https://github.com/sw-yx/ai-notes}{Notes for Prompt Engineering by sw-yx}
  \item \href{https://github.com/openai/openai-cookbook}{OpenAI Cookbook}
  \item \href{https://platform.openai.com/examples}{OpenAI Prompt Examples for several applications}
  \item \href{http://pretrain.nlpedia.ai}{Pretrain, Prompt, Predict -  A New Paradigm for NLP}
  \item \href{https://www.peoplematters.in/article/talent-management/is-prompt-engineering-the-hottest-job-in-ai-today-37036}{Prompt Engineer: Tech's hottest job title?}
  \item \href{https://lilianweng.github.io/posts/2023-03-15-prompt-engineering/}{Prompt Engineering by Lilian Weng}
  \item \href{https://www.linkedin.com/pulse/prompt-engineering-101-introduction-resources-amatriain}{Prompt Engineering 101 - Introduction and resources}
  \item \href{https://youtube.com/watch?v=v2gD8BHOaX4&feature=shares}{Prompt Engineering 101: Autocomplete, Zero-shot, One-shot, and Few-shot prompting}
  \item \href{https://humanloop.com/blog/prompt-engineering-101}{Prompt Engineering 101}
  \item \href{https://www.youtube.com/watch?v=w102J3_9Bcs&ab_channel=PatrickDebois}{Prompt Engineering - A new profession ?}
  \item \href{https://docs.cohere.ai/docs/prompt-engineering}{Prompt Engineering by co:here}
  \item \href{https://microsoft.github.io/prompt-engineering}{Prompt Engineering by Microsoft}
  \item \href{https://shubhamsaboo111.medium.com/prompt-engineering-the-career-of-future-2fb93f90f117}{Prompt Engineering: The Career of Future}
  \item \href{https://www.patterns.app/blog/2022/12/21/finetune-llm-tech-support}{Prompt engineering davinci-003 on our own docs for automated support (Part I)}
  \item \href{https://richardbatt.co.uk/prompt-engineering-guide-how-to-engineer-the-perfect-prompts}{Prompt Engineering Guide: How to Engineer the Perfect Prompts}
  \item \href{https://www.analyticsvidhya.com/blog/2022/05/prompt-engineering-in-gpt-3}{Prompt Engineering in GPT-3}
  \item \href{https://docs.google.com/spreadsheets/d/1-snKDn38-KypoYCk9XLPg799bHcNFSBAVu2HVvFEAkA/edit#gid=0}{Prompt Engineering Template}
  \item \href{https://github.com/topics/prompt-engineering}{Prompt Engineering Topic by GitHub}
  \item \href{https://businessolution.org/prompt-engineering/}{Prompt Engineering: The Ultimate Guide 2023 [GPT-3 \& ChatGPT]}
  \item \href{https://www.saxifrage.xyz/post/prompt-engineering}{Prompt Engineering: From Words to Art}
  \item \href{https://youtube.com/watch?v=BP9fi_0XTlw&feature=shares}{Prompt Engineering with OpenAI's GPT-3 and other LLMs}
  \item \href{https://simonwillison.net/2022/Sep/12/prompt-injection}{Prompt injection attacks against GPT-3}
  \item \href{https://twitter.com/ludwig_stumpp/status/1619701277419794435?s=20&t=GtoMlmYCSt-UmvjqJVbBSA}{Prompt injection to read out the secret OpenAI API key}
  \item \href{https://thegradient.pub/prompting/}{Prompting: Better Ways of Using Language Models for NLP Tasks}
  \item \href{https://www.cs.princeton.edu/courses/archive/fall22/cos597G/lectures/lec05.pdf}{Prompting for Few-shot Learning}
  \item \href{https://savasy-22028.medium.com/prompting-in-nlp-prompt-based-zero-shot-learning-3f34bfdb2b72}{Prompting in NLP: Prompt-based zero-shot learning}
  \item \href{https://snorkel.ai/prompting-methods-with-language-models-nlp}{Prompting Methods with Language Models and Their Applications to Weak Supervision}
  \item \href{https://www.gwern.net/GPT-3#prompts-as-programming}{Prompts as Programming by Gwern}
  \item \href{https://blogs.microsoft.com/blog/2023/03/16/prompts-for-communicators-using-the-new-ai-powered-bing/}{Prompts for communicators using the new AI-powered Bing}
  \item \href{https://lspace.swyx.io/p/reverse-prompt-eng}{Reverse Prompt Engineering for Fun and (no) Profit}
  \item \href{https://arxiv.org/pdf/2303.10868.pdf}{Retrieving Multimodal Information for Augmented Generation: A Survey}
  \item \href{https://venturebeat.com/ai/so-you-want-to-be-a-prompt-engineer-critical-careers-of-the-future/}{So you want to be a prompt engineer: Critical careers of the future}
  \item \href{https://www.lesswrong.com/posts/vJFdjigzmcXMhNTsx/simulators}{Simulators}
  \item \href{https://beta.openai.com/docs/quickstart/start-with-an-instruction}{Start with an Instruction}
  \item \href{https://artifact-research.com/artificial-intelligence/talking-to-machines-prompt-engineering-injection}{Talking to machines: prompt engineering \& injection}
  \item \href{https://www.washingtonpost.com/technology/2023/02/25/prompt-engineers-techs-next-big-job/}{Tech’s hottest new job: AI whisperer. No coding required}
  \item \href{https://fedhoneypot.notion.site/25fdbdb69e9e44c6877d79e18336fe05?v=1d2bf4143680451986fd2836a04afbf4}{The Book - Fed Honeypot}
  \item \href{https://docs.google.com/presentation/d/17b_ocq-GL5lhV_bYSShzUgxL02mtWDoiw9xEroJ5m3Q/edit#slide=id.gc6f83aa91_0_79}{The ChatGPT Prompt Book}
  \item \href{https://medium.com/mlearning-ai/the-chatgpt-list-of-lists-a-collection-of-1500-useful-mind-blowing-and-strange-use-cases-8b14c35eb}{The ChatGPT list of lists: A collection of 3000+ prompts, examples, use-cases, tools, APIs, extensions, fails and other resources}
  \item \href{https://www.theatlantic.com/technology/archive/2023/02/openai-text-models-google-search-engine-bard-chatbot-chatgpt-prompt-writing/672991/}{The Most Important Job Skill of This Century}
  \item \href{https://deepfates.com/the-mirror-of-language}{The Mirror of Language}
  \item \href{https://www.lesswrong.com/posts/D7PumeYTDPfBTp3i7/the-waluigi-effect-mega-post}{The Waluigi Effect (mega-post)}
  \item \href{https://simonwillison.net/2023/Feb/24/impressions-of-bing/}{Thoughts and impressions of AI-assisted search from Bing}
  \item \href{https://youtube.com/watch?v=jqTkMpziGBU&feature=shares}{Unleash Your Creativity with Generative AI: Learn How to Build Innovative Products!}
  \item \href{https://youtube.com/watch?v=PFsbWAC4_rk&feature=shares}{Unlocking Creativity with Prompt Engineering}
  \item \href{https://www.alignmentforum.org/posts/pNcFYZnPdXyL2RfgA/using-gpt-eliezer-against-chatgpt-jailbreaking}{Using GPT-Eliezer against ChatGPT Jailbreaking}
  \item \href{https://writings.stephenwolfram.com/2023/02/what-is-chatgpt-doing-and-why-does-it-work/}{What Is ChatGPT Doing … and Why Does It Work?}
\end{itemize}

\section{工具和库}

我原本在这里罗列了很多工具和库，但考虑再三还是决定不列了。一方面，AI 工具日新月异，很多工具还没来得及体验就已经过时了；另一方面，工具和类库的选择往往带有较强的个人偏好，列出来反而可能局限读者的视野。

建议大家自行多去尝试和体验，这里推荐 GitHub 上的项目 \url{https://github.com/promptslab/awesome-prompt-engineering} 作为起点，从中筛选适合自己的工具。

\chapter{常见问题 FAQ}
\label{ch:faq}

\section*{Q1：我应该选哪个 AI 工具？}
没有绝对的好坏，取决于你的需求。建议先免费试用几个，看哪个最顺手。中文用户可以优先试试 Kimi 或 DeepSeek，英文场景可以先试 ChatGPT 或 Claude。实际上，不少用户会同时使用两三个工具，针对不同任务选择最合适的那个。

\section*{Q2：免费版和付费版差别大吗？}
免费版足够日常学习和轻度使用。付费版通常提供更强的模型、更大的上下文窗口、更快的响应速度和更多的高级功能。如果你每天高频使用，付费版的体验提升很明显。

\section*{Q3：英文提示词是不是比中文效果好？}
在早期确实如此，因为模型的训练数据中英文占比更大。但现在主流模型的中文能力已经很强了，日常使用中文和英文的差距越来越小。用你更擅长的语言写提示词就好。

\section*{Q4：提示词有最佳长度吗？}
没有固定的最佳长度。简单的任务用一两句话就够了，复杂的任务可能需要几百字的详细说明。原则是：\textbf{说清楚就好，不要为了写长而写长，也不要为了简短而省略关键信息}。

\section*{Q5：AI 会取代我的工作吗？}
AI 更可能改变你的工作方式，而不是取代你。就像电脑和互联网的出现一样，它会淘汰一些岗位，但也会创造新的岗位。学会使用 AI 的人，会比不会使用的人更有竞争力。

\section*{Q6：我不懂技术，能学会提示工程吗？}
当然可以。提示工程的核心就是「把你的需求说清楚」，这是一项沟通能力，不需要任何编程基础。你已经读到了这本小册子的最后一章，说明你已经在路上了。即便未来模型变得更聪明，清晰表达需求、拆解逻辑、设定约束的能力依然是不可替代的。

\section*{Q7：AI 的回答我能直接用吗？}
建议把 AI 的回答当作「初稿」而非「终稿」。在使用之前，花几分钟检查事实准确性、调整语气和细节，确保内容真正符合你的需求。特别是涉及数据、引用和专业知识的内容，一定要交叉核实。

\section*{Q8：提示词有「标准答案」吗？}
没有。同一个需求可以有很多种写法，不同的模型对同一个提示词的反应也可能不同。找到适合你的场景和模型的写法，就是好的提示词。

\section*{Q9：把 AI 用好需要多长时间？}
基础技巧一两天就能上手。但真正熟练地使用 AI 来提高工作效率，需要在实际工作中不断练习和积累。保持好奇心，多尝试，你会越用越顺手。

\section*{Q10：AI 技术变化这么快，我学的东西会不会很快过时？}
模型和工具会不断更新，但提示工程的核心原则（说清楚需求、提供上下文、给出约束条件等）是不变的。掌握了这些原则，不管工具怎么变，你都能快速适应。

\section*{Q11：为什么同样的提示词，每次得到的回答不一样？}
这是正常现象。AI 模型在生成内容时带有一定的随机性（由 Temperature 参数控制）。就像你问同一个人同一个问题，每次的措辞也会有所不同。如果你需要稳定、可复现的输出，可以在 API 中将 Temperature 设为较低的值，或者在提示词中用更严格的约束来限定输出格式。

\section*{Q12：好的提示词可以复用吗？}
当然可以，而且建议你这样做。把经过验证的、效果好的提示词保存下来，形成自己的「提示词模板库」。下次遇到类似任务时，直接在模板基础上微调即可，不必每次从零开始。很多高效的 AI 用户都有这个习惯。

\section*{Q13：怎么判断 AI 是不是在「一本正经地胡说八道」？}
几个实用的方法：第一，对于事实性内容，用搜索引擎交叉验证；第二，留意 AI 回答中过于绝对的表述（「一定」「绝对」），这类表述更容易有问题；第三，如果 AI 给出了你完全不了解的信息，先持保留态度；第四，可以直接追问 AI「你确定吗？请给出依据」，有时它会自行纠正。

\section*{Q14：AI 能记住我之前说过的话吗？}
在同一个对话窗口内，AI 会记住之前的对话内容，这就是「上下文」。但当你开启一个新对话时，之前的内容就不会自动带入了。部分工具（如 ChatGPT）提供了「记忆」功能，可以跨对话记住一些偏好设定，但这和完整记住所有历史对话是不同的。如果你需要 AI 了解某些背景信息，最好在新对话开头重新说明。

\section*{Q15：AI 生成的内容有版权问题吗？}
这是一个尚在发展中的法律领域，各国的规定不尽相同。一般来说，纯粹由 AI 生成的内容在许多国家和地区暂时不受版权保护，但如果你进行了大量的创造性编辑和修改，则可能享有版权。在实际使用中，建议你：不要直接照搬 AI 的输出用于商业用途而不做修改；涉及重要场景时，咨询专业法律意见。

\section*{Q16：用 AI 写东西算不算「作弊」？}
这取决于具体的场景和规则。在工作中，使用 AI 提升效率和使用搜索引擎、用计算器一样，是合理利用工具。但在考试、学术论文等有明确规定的场景，需要遵守相应的规范和要求。关键在于保持诚实和透明：知道 AI 帮了你什么，你自己贡献了什么，并在必要时主动说明。

\begin{tipbox}
如果你有任何其他问题，或者想分享你的使用经验，可以在 GitHub 仓库提交 Issue。我会定期更新 FAQ 来解答大家的疑问。
\end{tipbox}

\chapter{更新记录}
\label{ch:changelog}

本小册子会随着 AI 技术的发展持续更新。以下是主要的版本变更记录：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{2.5cm}p{2cm}p{8cm}}
  \toprule
  \textbf{日期} & \textbf{版本} & \textbf{更新内容} \\
  \midrule
  2026 年 3 月 & v1.1 & 优化内容和排版 \\
  2026 年 2 月 & v1.0 & 初版发布，包含完整内容 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这本小册子是开源的，欢迎大家参与更新和完善。如果你有任何建议或想贡献内容，可以在 GitHub 仓库提交 Pull Request。